const eighteenth = [
  {
    number: 1,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Расставьте все недостающие знаки препинания.</span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>Должно быть (1) любому ребёнку Земли<br> Знакома игра под названьем «Замри».<br> Орут чертенята с зари до зари:<br> «Замри!..»<br> «Замри» – это, в общем-то, детский пароль,<br> Но взрослым его не хватает (2) порой.<br> Не взять ли его у детишек взаймы –<br> «Замри»?<br> &lt;…&gt;<br> Послушай-ка (3) друже (4) а что если (5) вдруг (6)<br> Ты (7) мне не такой уж и преданный друг?<br> Да ты не пугайся, не злись, не остри –<br> «Замри!»<br><br> <p>(Л.А. Филатов)</p></span></span></div>',
    question:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Укажите цифру(-ы), на месте которой(-ых) в предложениях должна(-ы) стоять запятая(-ые).</span></span></div>',
    options: "",
    write: "",
    answer: ["134"],
  },

  {
    number: 2,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Расставьте все недостающие знаки препинания.</span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>&lt;…&gt;<br> Оставив день воскресный позади,<br> Я возвращался в стен больничных голость,<br> Но и в палате слышал Олин голос:<br> «Дай руку (1) деда (2) деда (3) погоди…»<br> &lt;…&gt;<br> Когда я чую жжение в груди,<br> То вижу, как с другого края поля<br> Ко мне несётся маленькая Оля<br> С истошным криком: «Деда-а-а (4) погоди-и!»<br><br> И я гожу, я (5) всё ещё (6) гожу<br> И (7) кажется (8) стерплю любую муку,<br> Пока ещё (9) ту крохотную руку<br> В измученной руке своей держу.<br><br> <p>(Л.А. Филатов)</p></span></span></div>',
    question:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Укажите цифру(-ы), на месте которой(-ых) в предложениях должна(-ы) стоять запятая(-ые).</span></span></div>',
    options: "",
    write: "",
    answer: ["123478"],
  },

  {
    number: 3,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Расставьте недостающие знаки препинания: укажите цифру(-ы), на месте которой(-ых) в предложениях должна(-ы) стоять запятая(-ые).</span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>Ну что (1) ты (2) глядишь, как старик богомольный<br> на ангела? Что я такого сказала?<br> На том берегу есть завод мукомольный,<br> идёт пароходик с речного вокзала;<br> мы купим билеты в печали невольной:<br> ведь (3) два – это много, один – это мало…<br> Наверное (4) лучше нам взрослый и детский<br> купить. Но орех разбивается грецкий<br> волны. Под прозрачной её скорлупою<br> в морщинистой плоти увидеть сумей-ка,<br> как зелнью тёплой и влагой тупою<br> себя окружили Сазанка, Шумейка.<br> Туда ль (5) мы поедем сегодня с тобою?<br> Вот (6) солнце в воде, как большая копейка,<br> Вот (7) птица летит над водой неизвестной,<br> Вот (8) двое несчастных в каюте двухместной.<br> (С.В. Кекова)</span></span></div>',
    question: "",
    options: "",
    write: "",
    answer: ["4"],
  },

  {
    number: 4,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Расставьте все недостающие знаки препинания: укажите цифру(-ы), на месте которой(-ых) в предложениях должна(-ы) стоять запятая(-ые).</span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>Спустившись с кровли, Кот<br> Сказал: «Хотелось бы (1) однако (2) знать мне,<br> Вы (3) можете ль (4) и в маленького зверя,<br> Вот, например, в мышонка, превратиться?»<br> «Могу, – сказал с усмешкой людоед, –<br> Что ж (5) тут мудрёного?» – И он явился (6)<br> Вдруг (7) маленьким мышонком. Кот того<br> И ждал; он разом: цап! и съел мышонка.<br> Король тем временем подъехал к замку,<br> Остановился и хотел узнать,<br> Чей был он. Кот же, рассчитавшись<br> С его владельцем, ждал уж у ворот,<br> И в пояс кланялся, и говорил:<br> «Не будет ли угодно (8) государь (9)<br> Пожаловать на перепутье в замок<br> К маркизу Карабасу?»<br><br> (В.А. Жуковский)</span></span></div>',
    question:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Запишите в поле для ответа выбранные номера без пробелов, запятых и других дополнительных символов.</span></span></div>',
    options: "",
    write: "",
    answer: ["1289"],
  },

  {
    number: 5,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Расставьте все недостающие знаки препинания: укажите цифру(-ы), на месте которой(-ых) в предложениях должна(-ы) стоять запятая(-ые).</span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>Крутит за окном, не выйдешь из дому!<br> А киномеханику опять<br> По́ полю (1) как говорится (2) чистому<br> на себе культуру доставлять.<br> Влезет в брюки, в валенки и тонкую<br> косу под ушанку уберёт.<br> Родилась (3) зачем-то вот (4) девчонкою,<br> надо бы (5) как раз (6) наоборот!<br> &lt;...&gt;<br> Кончится сеанс, начнутся танцы.<br> Ну (7) их!.. Чуть помедлит у дверей.<br> Или (8) может (9) всё-таки остаться?..<br> А назавтра вновь тащиться ей!...<br><br> (Г.С. Семёнов)</span></span></div>',
    question: "",
    options: "",
    write: "",
    answer: ["1289"],
  },

  {
    number: 6,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Расставьте все недостающие знаки препинания: укажите цифру(-ы), на месте которой(-ых) в предложениях должна(-ы) стоять запятая(-ые).</span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>О мой читатель… вы (1) москвич прямой<br> И потому (2) наверно (3) о Коломне<br> Не знаете… конечно (4) не о той<br> Я говорю, которая (5) как помню (6)<br> Лежит в стране, и мне, и вам родной,<br> Вёрст за сто от Москвы, да (7) впрочем (8) что мне<br> До счёта верст – и вам (9) конечно…<br><br> (А.А. Григорьев)</span></span></div>',
    question: "",
    options: "",
    write: "",
    answer: ["23456789"],
  },

  {
    number: 7,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Расставьте все недостающие знаки препинания.</span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>Всё ерунда. Ты (1) в комнате сидишь<br> с газетой, безучастный к остальному.<br> Кто (2) говорит, что вороном летишь<br> и серым волком по лесу ночному.<br> Всё ерунда. Ты (3) кажется (4) уснул,<br> ты (5) в сердце все утраты переставил,<br> ты (6) кажется (7) страданья обманул,<br> послушному уму их предоставил…<br> И нет тебя (8) как будто бы (9) меж нас,<br> и бьют часы о том, что поздний час,<br> и радио спокойно говорит,<br> и в коридоре лампочка горит.<br><br> (И.А. Бродский)</span></span></div>',
    question:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Укажите цифру(-ы), на месте которой(-ых) в предложениях должна(-ы) стоять запятая(-ые).</span></span></div>',
    options: "",
    write: "",
    answer: ["3467"],
  },

  {
    number: 8,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span><b>Расставьте знаки препинания:</b> укажите цифру(-ы), на месте которой(-ых) в предложениях должна(-ы) стоять запятая(-ые).</span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>Занимаясь литературным творчеством, В.И. Даль главным делом своей жизни считал (1) исключительно (2) создание «Словаря живого великорусского языка». Первое слово для этой книги (3) по воспоминаниям современников (4) он записал в 18 лет.</span></span></div>',
    question: "",
    options: "",
    write: "",
    answer: ["34"],
  },

  {
    number: 9,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Расставьте знаки препинания:</span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>Такая (1) жизненная полоса (2)<br> А (3) может быть (4) предначертанье свыше.<br> Других я различаю (5) голоса,<br> А собственного голоса не слышу.<br> И (6) всё же (7) он, как близкая родня,<br> Единственный, кто согревает в стужу.<br> До смерти будет он внутри меня.<br> Да и (8) потом (9) не вырвется наружу.<br><br>(Е.А. Евтушенко)</span></span></div>',
    question:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Укажите цифру(-ы), на месте которой(-ых) в предложениях должна(-ы) стоять запятая(-ые).</span></span></div>',
    options: "",
    write: "",
    answer: ["24"],
  },

  {
    number: 10,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Расставьте знаки препинания.</span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>«Вот, Лизанька (1) Бог дал и женишка!<br> А вы её (2) мой милый (3) берегите: <br> Ребёнок ведь! Немножечко дика, <br> Неопытна – на нас уж не взыщите». <br> А мне её отец: «Вы старика<br> Утешьте, вы и ей не откажите: <br> Мы с Лизою решили вас просить <br> С крестовым братом шаферами быть. <br> Ты (4) Лизанька (5) уж попроси сама, <br> Вы (6) кажется (7) друг другу не чужие, <br> Старинной дружбой связаны дома, <br> А с крёстным братом (8) даже (9) и родные».<br><br> 							(А.А. Фет) </span></span></div>',
    question:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Укажите цифру(-ы), на месте которой(-ых) в предложениях должна(-ы) стоять запятая(-ые).</span></span></div>',
    options: "",
    write: "",
    answer: ["1234567"],
  },

  {
    number: 11,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Расставьте все недостающие знаки препинания.  </span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>Ах ты (1) степь моя (2)<br> Степь привольная!<br> Широко (3) ты (4) степь (5)<br> Пораскинулась (6)<br> К морю Черному<br> Понадвинулась!<br> (А.В. Кольцов)</span></span></div>',
    question:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>В ответе укажите цифру(-ы), на месте которой(-ых) должна(-ы) стоять запятая(-ые).</span></span></div>',
    options: "",
    write: "",
    answer: ["12456"],
  },

  {
    number: 12,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Расставьте все недостающие знаки препинания.</span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>О маленький, как мышь,<br>Как перочинный ножик,<br>Кого (1) ты (2) удивишь<br>На этом свете (3) ёжик?<br>И всё-таки нельзя<br>Не чуять превосходства<br>Над чёрной силой зла<br>Смешного донкихотства.<br>И (4) всё же (5) нелегко<br>Тому, чьё имя волки,<br>Пролезть через ушко<br>Твоей стальной иголки.<br><br>(А.Л. Решетов)</span></span></div>',
    question:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Укажите цифру(-ы), на месте которой(-ых) должна(-ы) стоять запятая(-ые).</span></span></div>',
    options: "",
    write: "",
    answer: ["3"],
  },

  {
    number: 13,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Расставьте все недостающие знаки препинания.</span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>Ну что ты не спишь и все ждёшь упрямо?<br>Не надо. Тревоги свои забудь.<br>Мне (1) ведь (2) уже не шестнадцать (3) мама!<br>Мне больше! И в этом (4) пожалуй (5) суть.<br>&lt;...&gt;<br>Родная моя (6) не смотри (7) устало!<br>Любовь наша крепче ещё теперь.<br>Ну разве ты плохо меня воспитала?<br>Верь мне (8) пожалуйста (9) очень верь!<br><br>(Э. Асадов)</span></span></div>',
    question:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Укажите цифру(-ы), на месте которой(-ых) в предложениях должна(-ы) стоять запятая(-ые).</span></span></div>',
    options: "",
    write: "",
    answer: ["345689"],
  },

  {
    number: 14,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Расставьте все недостающие знаки препинания. </span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>Вокзал, несгораемый ящик (1)<br>Разлук моих, встреч и разлук,<br>Испытанный друг и указчик,<br>Начать – не исчислить заслуг.<br>&lt;...&gt;<br>Бывало (2) лишь (3) рядом усядусь –<br>И крышка. Приник и отник.<br>Прощай (4) же, пора (5) моя (6) радость!<br>Я спрыгну сейчас (7) проводник.<br><br>(Б. Пастернак)</span></span></div>',
    question:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Укажите цифру(-ы), на месте которой(-ых) в предложениях должна(-ы) стоять запятая(-ые).</span></span></div>',
    options: "",
    write: "",
    answer: ["257"],
  },

  {
    number: 15,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Расставьте все недостающие знаки препинания.</span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>О (1) муза (2) друг мой гибкий (3)<br>Ревнивица моя (4)<br> Опять под дождик сыпкий (5)<br>Мы вышли на поля.<br>(С.А. Есенин)</span></span></div>',
    question:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Укажите цифру(-ы), на месте которой(-ых) в предложениях должна(-ы) стоять запятая(-ые).</span></span></div>',
    options: "",
    write: "",
    answer: ["234"],
  },

  {
    number: 16,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Расставьте знаки препинания.</span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>В земном пути, меняющем кочевья,<br> Жилища, встречи, лица и края,<br> Беседу с вами (1) я (2) веду (3) деревья (4)<br> Ни в чём не изменившие (5) друзья.<br><br>  (В.А. Рождественский) </span></span></div>',
    question:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Укажите цифру(-ы), на месте которой(-ых) в предложениях должна(-ы) стоять запятая(-ые).</span></span></div>',
    options: "",
    write: "",
    answer: ["34", "43"],
  },

  {
    number: 17,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Расставьте все недостающие знаки препинания. </span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>Шуми, шуми с крутой вершины,<br>Не умолкай (1) поток (2) седой!<br>Соединяй протяжный вой<br>С протяжным отзывом долины…<br>Как очарованный, стою<br>Над дымной бездною твоею<br>И (3) мнится (4) сердцем разумею<br>Речь безглагольную твою.<br><br> (Е.А. Баратынский)</span></span></div>',
    question:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Укажите цифру(-ы), на месте которой(-ых) должна(-ы) стоять запятая(-ые).</span></span></div>',
    options: "",
    write: "",
    answer: ["134"],
  },

  {
    number: 18,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Расставьте все недостающие знаки препинания. </span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>Мир опустел… Теперь куда же<br> Меня б (1) ты (2) вынес (3) океан?<br> Судьба земли повсюду та же:<br> Где капля блага, там на страже<br> Уж просвещенье иль тиран.<br> Прощай же (4) море! Не забуду<br> Твоей торжественной красы<br> И долго, долго слышать буду (5)<br> Твой гул (6) в вечерние часы.<br> (А.С. Пушкин) </span></span></div>',
    question:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Укажите цифру(-ы), на месте которой(-ых) должна(-ы) стоять запятая(-ые).</span></span></div>',
    options: "",
    write: "",
    answer: ["34", "43"],
  },

  {
    number: 19,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span><b>Расставьте все недостающие знаки препинания</b>: укажите цифру(-ы), на месте которой(-ых) в предложениях должна(-ы) стоять запятая(-ые).</span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>			Волк<br>Змея почтенная лесная (1)<br>Зачем ползёшь, сама не зная,<br>Куда идти, зачем спешить,<br>Ужель спеша (2) возможно (3) жить?<br><br>						Змея<br>Премудрый волк (4) уму непостижим<br>Тот мир, который неподвижен.<br>И так же просто мы бежим,<br>Как вылетает дым из хижин.<br><br>			Волк<br>Понять нетрудно твой ответ.<br>Куда как слаб рассудок змея!<br>Ты (5) от себя бежишь (6) мой свет (7)<br>В движенье (8) правду (9) разумея.<br><br>(Н.А. Заболоцкий)</span></span></div>',
    question: "",
    options: "",
    write: "",
    answer: ["1467"],
  },

  {
    number: 20,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span><b>Расставьте все недостающие знаки препинания</b>: укажите цифру(-ы), на месте которой(-ых) в предложениях должна(-ы) стоять запятая(-ые).</span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>От сердца нашего избытка,<br>от доброй воли (1) так сказать (2)<br>мы в годы юности Магниткой (3)<br> тебя (4) привыкли называть.<br>&lt;…&gt;<br>Я просто счастлив тем (5) однако (6)<br>что помню зимний твой вокзал,<br>что ночевал в твоих бараках,<br>в твоих газетах выступал.<br><br>И, видно (7) я хоть что-то стою,<br>когда в начале всех дорог (8)<br>хотя бы (9) строчкою одною<br>тебе по-дружески помог.<br><br><i>(Я.В. Смеляков)</i></span></span></div>',
    question: "",
    options: "",
    write: "",
    answer: ["12567"],
  },

  {
    number: 21,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Расставьте все недостающие знаки препинания. </span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>Дельфины (1) милые дельфины (2)<br> Мы вас научимся беречь –<br> Уже почти до половины<br> Мы понимаем вашу речь…<br> И (3) вы (4) поэты (5) как дельфины,<br> Не избегайте с нами встреч –<br> Уже почти до половины<br> Мы понимаем вашу речь.<br> (А.Л. Решетов) </span></span></div>',
    question:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Укажите цифру(-ы), на месте которой(-ых) должна(-ы) стоять запятая(-ые).</span></span></div>',
    options: "",
    write: "",
    answer: ["1245"],
  },

  {
    number: 22,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Расставьте все недостающие знаки препинания. </span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>Только уселась (1) команда косая,<br> Весь островочек пропал под водой.<br> «То-то, – сказал я, – не спорьте со мной!<br> Слушайтесь (2) зайчики (3) деда Мазая»…<br> Мимо бревно суковатое плыло.<br> Сидя, и стоя, и лёжа пластом,<br> Зайцев (4) с десяток спасалось на нём.<br> «Взял бы (5) я (6) вас – да потопите лодку!»<br> Жаль их (7) однако (8) да жаль и находку –<br> Я зацепился багром за сучок<br> И за собою бревно поволок.<br> (Н.А. Некрасов) </span></span></div>',
    question:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Укажите цифру(-ы), на месте которой(-ых) должна(-ы) стоять запятая(-ые).</span></span></div>',
    options: "",
    write: "",
    answer: ["2378"],
  },

  {
    number: 23,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Расставьте знаки препинания: укажите цифру(-ы), на месте которой(-ых)  в предложениях должна(-ы) стоять запятая(-ые). </span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>Но что ж! Два-три небезучастных слова,<br> Да столько ж раз – простой и добрый взгляд:<br> Ведь (1) это много для пути земного,<br> Где чаще взоры лгут, слова язвят.<br> За (2) может быть (3) привычное участье,<br> За общую улыбку (4) может быть (5)<br> Иль (6) наконец (7) за ваше беспристрастье –<br> Мне (8) так отрадно (9) вас благодарить.<br> 							(В.Я. Брюсов)  </span></span></div>',
    question: "",
    options: "",
    write: "",
    answer: ["234567"],
  },

  {
    number: 24,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Расставьте знаки препинания: укажите цифру(-ы), на месте которой(-ых)  в предложениях должна(-ы) стоять запятая(-ые). </span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>Но видите: мне страшно стало (1) вдруг…<br> Сказали (2) вы (3) земное слово «друг»…<br> А если я и вам теперь солгу,<br> Как на земле друзьям я лгал? Боюсь (4)<br> Опять к себе земному возвращусь…»<br> – «Не бойтесь, – живо возразил пришлец. –<br> Я правду чувствую, и, наконец, <br> Зачем вы будете бесцельно лгать?<br> Вопросов я не буду предлагать,<br> Они (5) я вижу (6) были неудачны &lt;...&gt;.<br> 							(З.Н. Гиппиус)  </span></span></div>',
    question: "",
    options: "",
    write: "",
    answer: ["456"],
  },

  {
    number: 25,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Расставьте все недостающие знаки препинания: укажите цифру(-ы), на месте которой(-ых) в предложениях должна(-ы) стоять запятая(-ые). </span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>Что за погода (1) нынче (2) на дворе?<br> А впрочем (3) нет мне до погоды дела –<br> и в январе живу, как в сентябре,<br> настойчиво и оголтело.<br> Сентябрь (4) не отводи твоё крыло,<br> твоё крыло оранжевого цвета.<br> Отсрочь твоё последнее число<br> и подари мне промедленье это.<br> &lt;…&gt;<br> Нет (5) вы (6) не виноваты. Всё равно<br> обречены менять окраску ветви.<br> Но всё это, что жёлто и красно,<br> что зелено, – пусть (7) здравствует вовеки.<br> 						(Б.А. Ахмадулина)    </span></span></div>',
    question: "",
    options: "",
    write: "",
    answer: ["345"],
  },

  {
    number: 26,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Расставьте все недостающие знаки препинания: укажите цифру(-ы), на месте которой(-ых) в предложении должна(-ы) стоять запятая(-ые). </span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>Но (1) господа (2) забавный случай сей<br> Другой пример (3) на память (4) мне приводит:<br> Ведь (5) каждый день пред нами солнце ходит (6)<br> Однако ж (7) прав упрямый Галилей.<br> 							(А.С. Пушкин)  </span></span></div>',
    question: "",
    options: "",
    write: "",
    answer: ["126"],
  },

  {
    number: 27,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Расставьте все недостающие знаки препинания. </span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>Звени, звени (1) молодость (2)<br> Быстрая да злая,<br> Звёздами да грозами<br> Дополна пылая.<br> Видно (3) впрямь нездорово<br> Конному опешить,<br> Голову, как олово,<br> На ладони вешать.<br> Как её ни вешаешь<br> Низко на ладони,<br> Всё равно не сделаешь <br> Снова молодою.<br> Раззвенись же (4) молодость (5) <br> До глухого места,<br> Помоги мне с осенью<br> Сдуматься и спеться.     <br>                                                                            (Н.Н. Асеев) </span></span></div>',
    question:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Укажите цифру(-ы), на месте которой(-ых) должна(-ы) стоять запятая(-ые).</span></span></div>',
    options: "",
    write: "",
    answer: ["12345"],
  },

  {
    number: 28,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Расставьте все недостающие знаки препинания.</span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>Ласточка (1) ласточка (2) как я люблю твои вешние песни!<br>Малый твой вид я люблю, как весна, и живой и весёлый!<br>Пой (3) весны провозвестница (4) пой (5) и кружись надо мною:<br>Может быть (6) сладкие песни и мне напоёшь ты на душу.<br>(Н. Гнедич)</span></span></div>',
    question:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Укажите цифру(-ы), на месте которой(-ых) в предложении должна(-ы) стоять запятая(-ые).</span></span></div>',
    options: "",
    write: "",
    answer: ["12346"],
  },

  {
    number: 29,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Расставьте все недостающие знаки препинания.</span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>Пылай (1) камин (2) в моей пустынной келье;<br>А ты (3) вино (4) осенней стужи друг (5)<br>Пролей мне в грудь отрадное похмелье,<br>Минутное забвенье горьких мук.<br>(А.С. Пушкин)</span></span></div>',
    question:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Укажите цифру(-ы), на месте которой(-ых) в предложении должна(-ы) стоять запятая(-ые).</span></span></div>',
    options: "",
    write: "",
    answer: ["12345"],
  },

  {
    number: 30,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Расставьте все недостающие знаки препинания.</span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>Природа всё учла и взвесила,<br>Вы (1) легкодумные стрелки (2)<br>Не нарушайте равновесия<br>И зря не жмите на курки.<br>Вот (3) кружит ястреб. Вредный вроде бы,<br>Но пусть летает невредим:<br>Кому-то вреден, а природе он<br>Полезен и необходим.<br>Ты (4) рай себе уютный выстроил,<br>Но без тревог не проживёшь,<br>Убьёшь печаль, но тем же выстрелом<br>И радость (5) может быть (6) убьёшь.<br>(В. Шефнер)</span></span></div>',
    question:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Укажите цифру(-ы), на месте которой(-ых) должна(-ы) стоять запятая(-ые).</span></span></div>',
    options: "",
    write: "",
    answer: ["1256"],
  },

  {
    number: 31,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Расставьте все недостающие знаки препинания.</span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>Редеют леса на Урале –<br>У рек, у озёрной воды.<br>А мы-то себя (1) уверяли,<br>Что долго ещё до беды!<br>Лишь праха ничтожная щепоть<br>Да гиблая чёрная мгла,<br>Где птичий улыбчивый щебет,<br>Где песня лесная была,<br>Где с зеленью солнце смешалось,<br>Листвою на землю лилось,<br>Чтоб людям полегче дышалось (2)<br>А (3) значит (4) полегче жилось.<br>Прощай же (5) зелёное чудо!<br>Всё громче стучат топоры<br>И около камня Полюда,<br>И около Думной горы.<br>(В. Радкевич)</span></span></div>',
    question:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Укажите цифру(-ы), на месте которой(-ых) должна(-ы) стоять запятая(-ые).</span></span></div>',
    options: "",
    write: "",
    answer: ["245"],
  },

  {
    number: 32,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Расставьте все недостающие знаки препинания.</span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>Пронизан солнцем лес насквозь.<br>Лучи стоят столбами пыли.<br>Отсюда (1) уверяют (2) лось<br>Выходит на дорог развилье.<br>В лесу молчанье, тишина,<br>Как будто (3) жизнь в глухой лощине<br>Не солнцем заворожена,<br>А по совсем другой причине.<br>Действительно (4) невдалеке<br>Средь зарослей стоит лосиха.<br>Пред ней деревья в столбняке,<br>Вот (5) отчего в лесу так тихо.<br>(Б. Пастернак)</span></span></div>',
    question:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Укажите цифру(-ы), на месте которой(-ых) в предложении должна(-ы) стоять запятая(-ые).</span></span></div>',
    options: "",
    write: "",
    answer: ["124"],
  },

  {
    number: 33,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Расставьте все недостающие знаки препинания: укажите цифру(-ы), на месте которой(-ых) в предложениях должна(-ы) стоять запятая(-ые).</span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>Милые берёзовые (1) чащи!<br>Ты (2) земля! И вы (3) равнин пески!<br>Перед этим сонмом уходящих<br>Я не в силах скрыть своей тоски.<br>(С.А. Есенин)</span></span></div>',
    question: "",
    options: "",
    write: "",
    answer: ["23", "32"],
  },

  {
    number: 34,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Расставьте все недостающие знаки препинания: укажите цифру(-ы), на месте которой(-ых) в предложениях должна(-ы) стоять запятая(-ые).</span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>Но что ж! Два-три небезучастных слова,<br>Да столько ж раз – простой и добрый взгляд:<br>Ведь (1) это много для пути земного,<br>Где чаще взоры лгут, слова язвят.<br><br>За (2) может быть (3) привычное участье,<br>За общую улыбку (4) может быть (5)<br>Иль (6) наконец (7) за ваше беспристрастье –<br>Мне (8) так отрадно (9) вас благодарить.<br><br>(В.Я. Брюсов)</span></span></div>',
    question: "",
    options: "",
    write: "",
    answer: ["234567"],
  },

  {
    number: 35,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Расставьте все недостающие знаки препинания: укажите цифру(-ы), на месте которой(-ых) в предложениях должна(-ы) стоять запятая(-ые).</span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>Но видите: мне страшно стало (1) вдруг…<br>Сказали (2) вы (3) земное слово «друг»...<br>А если я и вам теперь солгу,<br>Как на земле друзьям я лгал? Боюсь (4)<br>Опять к себе земному возвращусь...»<br><br>– «Не бойтесь, – живо возразил пришлец. <br>–Я правду чувствую, и, наконец,<br>Зачем вы будете бесцельно лгать?<br>Вопросов я не буду предлагать,<br>Они (5) я вижу (6) были неудачны &lt;...&gt;.<br><br>(З.Н. Гиппиус)</span></span></div>',
    question: "",
    options: "",
    write: "",
    answer: ["456"],
  },

  {
    number: 36,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Расставьте все недостающие знаки препинания: укажите цифру(-ы), на месте которой(-ых) в предложениях должна(-ы) стоять запятая(-ые).</span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>Что (1) голубка? Что (2) касатка?<br>И тебе (3) несладко?<br>И твоя скорлупка<br>Треснула (4) голубка?<br><br>А тверда была как будто<br>И прочна (5) казалось (6)<br>И подземная побудка<br>Не тебя (7) касалась.<br><br>(М.Н. Айзенберг)</span></span></div>',
    question: "",
    options: "",
    write: "",
    answer: ["12456"],
  },

  {
    number: 37,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Расставьте все недостающие знаки препинания.</span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>Золотое, зелёное утро.<br>Пятиглавая церковь вдали.<br>А в душе одиноко и смутно.<br>И летят вдалеке (1) журавли.<br>Журавли (2) вы (3) как будто (4) из песни,<br>Из протяжных, мучительных слов.<br>И дрожит, и звенит поднебесье<br>Над рядами сосновых стволов.<br><br>(А. Жигулин)</span></span></div>',
    question:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Укажите цифру(-ы), на месте которой(-ых) должна(-ы) стоять запятая(-ые).</span></span></div>',
    options: "",
    write: "",
    answer: ["2"],
  },

  {
    number: 38,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Расставьте все недостающие знаки препинания: укажите цифру(-ы), на месте которой(-ых) в предложениях должна(-ы) стоять запятая(-ые).</span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>Это значит (1) моя отрада (2)<br>слов не надо и встреч не надо,<br>и не надо (3) моей печали,<br>и не надо (4) моей тревоги,<br>и не надо, чтобы в дороге<br>мы (5) рассветы (6) с тобой встречали.<br>&lt;...&gt;<br>Значит (7) как мне (8) тебя (9) покинуть,<br>как мне память из сердца вынуть,<br>как не греть твоих рук озябших,<br>непосильную ношу взявших?<br><br>(В.М. Тушнова)</span></span></div>',
    question: "",
    options: "",
    write: "",
    answer: ["127"],
  },

  {
    number: 39,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Расставьте все недостающие знаки препинания: укажите цифру(-ы), на месте которой(-ых) в предложениях должна(-ы) стоять запятая(-ые).</span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>Скажи-ка (1) дядя (2) ведь (3) не даром (4)<br>Москва, спалённая пожаром,<br>Французу отдана?<br><br>Ведь (5) были ж (6) схватки боевые,<br>Да (7) говорят (8) ещё какие!<br>Недаром (9) помнит вся Россия<br>Про день Бородина!<br><br>(М.Ю. Лермонтов)</span></span></div>',
    question: "",
    options: "",
    write: "",
    answer: ["1278"],
  },

  {
    number: 40,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Расставьте все недостающие знаки препинания: укажите цифру(-ы), на месте которой(-ых) в предложениях должна(-ы) стоять запятая(-ые).</span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>Ну что ж (1) ну что ж (2) да не разбудит страх (3)<br>Вас, беззащитных, среди этой ночи.<br>К предательству таинственная страсть (4)<br>Друзья мои (5) туманит ваши очи.<br><br>О одиночество (6) как твой характер крут!<br>Посверкивая циркулем железным,<br>Как холодно (7) ты (8) замыкаешь круг,<br>Не внемля увереньям бесполезным.<br><br>(Б.А. Ахмадуллина)</span></span></div>',
    question: "",
    options: "",
    write: "",
    answer: ["12456"],
  },

  {
    number: 41,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Расставьте все недостающие знаки препинания: укажите цифру(-ы), на месте которой(-ых) в предложениях должна(-ы) стоять запятая(-ые).</span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>Пока Земля ещё вертится, пока ещё ярок свет,<br>Господи (1) дай же (2) ты (3) каждому, чего у него нет.<br>Умному дай голову, трусливому дай коня,<br>Дай счастливому денег и не забудь про меня.<br>&lt;...&gt;<br><br>Господи, мой (4) Боже (5) зеленоглазый мой,<br>Пока Земля ещё вертится, и это ей странно самой,<br>Пока (6) ещё хватает (7) времени и огня,<br>Дай же (8) ты (9) всем понемногу и не забудь про меня.<br><br>(Б.Ш. Окуджава)</span></span></div>',
    question: "",
    options: "",
    write: "",
    answer: ["15"],
  },

  {
    number: 42,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Расставьте все недостающие знаки препинания: укажите цифру(-ы), на месте которой(-ых) в предложениях должна(-ы) стоять запятая(-ые).</span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>Пусть (1) она услышит, пусть (2) она поплачет.<br>Ей (3) чужая юность (4) ничего не значит.<br>Ну а если (5) значит – проживёт не мучась.<br>Где ты (6) моя (7)радость? Где ты (8) моя (9) участь?<br><br>(С.А. Есенин)</span></span></div>',
    question: "",
    options: "",
    write: "",
    answer: ["68"],
  },

  {
    number: 43,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Расставьте все недостающие знаки препинания: укажите цифру(-ы), на месте которой(-ых) в предложениях должна(-ы) стоять запятая(-ые).</span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>Ах, война (1) что ж (2) ты (3) сделала (4) подлая:<br>стали тихими наши дворы,<br>наши мальчики головы подняли,<br>повзрослели они до поры,<br>на пороге едва помаячили<br>и ушли за солдатом солдат...<br><br>До свидания (5) мальчики! Мальчики (6)<br>постарайтесь вернуться назад.<br><br>Нет, не прячьтесь (7) вы, будьте высокими,<br>не жалейте ни пуль, ни гранат<br>и себя не щадите... И (8) всё-таки (9)<br>постарайтесь вернуться назад.<br><br>(Б. Окуджава)</span></span></div>',
    question: "",
    options: "",
    write: "",
    answer: ["1456"],
  },

  {
    number: 44,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Расставьте все знаки препинания: укажите цифру(-ы), на месте которой(-ых) должна(-ы) стоять запятая(-ые).</span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>Прочь (1) клевер (2) мох (3) сокройтесь в те места,где (4) ветер (5) мчит: ведь вас ему не ранить.Прочь (6) ветер (7) прочь, вокруг еще светло.Прочь, прочь, листва ― с ветвей, от взора ― скройся.</span></span></div>',
    question: "",
    options: "",
    write: "",
    answer: ["12367"],
  },

  {
    number: 45,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Расставьте все знаки препинания: укажите цифру(-ы), на месте которой(-ых) должна(-ы) стоять запятая(-ые).</span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>Останься (1) боль (2) в иголке!<br>Останься (3) ветер (4) в челке<br>пугливого коня!<br>Останься (5) мир (6) снаружи,<br>стань лучше или хуже,<br>но не входи в меня!</span></span></div>',
    question: "",
    options: "",
    write: "",
    answer: ["123456"],
  },

  {
    number: 46,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Расставьте все недостающие знаки препинания.</span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>Заяц в лес бежал по лугу,<br>Я из лесу шёл домой –<br>Бедный заяц (1) с перепугу<br>Так и сел передо мной!<br>Так и обмер, бестолковый,<br>Но (2) конечно (3) в тот же миг<br>Поскакал в лесок сосновый,<br>Слыша мой весёлый крик.<br>И ещё (4) наверно (5) долго<br>С вечной дрожью в тишине<br>Думал где-нибудь под ёлкой<br>О себе и обо мне.<br><br>(Н. Рубцов)</span></span></div>',
    question:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Укажите цифру(-ы), на месте которой(-ых) должна(-ы) стоять запятая(-ые).</span></span></div>',
    options: "",
    write: "",
    answer: ["2345"],
  },

  {
    number: 47,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Расставьте все знаки препинания: укажите цифру(-ы), на месте которой(-ых) должна(-ы) стоять запятая(-ые).</span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>Время! <br>Хоть (1) ты (2) хромой богомаз (3)<br>лик намалюй (4) мой (5)<br>в божницу уродца века!<br>Я одинок, как последний глаз<br>у идущего к слепым человека!</span></span></div>',
    question: "",
    options: "",
    write: "",
    answer: ["23"],
  },

  {
    number: 48,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Расставьте все недостающие знаки препинания. </span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>Научусь-ка между делом<br>Птицей по небу летать –<br>Обмирать фанерным телом,<br>Вполгортани клекотать…<br>До свиданья (1) рыбьи воды (2)<br>Птичьи ветви (3) зверий кров (4)<br>Многоярусность природы (5)<br>Сочленения миров!<br><br>(Г. Русаков)</span></span></div>',
    question:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Укажите цифру(-ы), на месте которой(-ых) должна(-ы) стоять запятая(-ые).</span></span></div>',
    options: "",
    write: "",
    answer: ["12345"],
  },
];
